\documentclass[
    % notes,
    aspectratio=169
]{beamer}
\hypersetup{unicode=true} % fix "PD1 encoding, removing `\CYRI'"
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A,T1]{fontenc}
\usepackage[english,russian]{babel}

\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

\graphicspath{{../figures}}

\newcommand{\tr}[1]{\mathrm{Tr} \left\{ #1 \right\}}
\newcommand{\sx}{I_\mathrm{x}}
\newcommand{\sy}{I_\mathrm{y}}
\newcommand{\sz}{I_\mathrm{z}}
\newcommand{\hdz}{H_\mathrm{dz}}


\setbeamertemplate{caption}[numbered] % number figures

\usetheme{Madrid}

\title[Многочастичная запутанность]{Многочастичная запутанность}
\subtitle{в многоквантовой спектроскопии ЯМР в твердом теле}
\author[Лазарев И.Д.]{\textbf{И.Д. Лазарев\inst{1,2}}}

\institute[МГУ, ИПХФ РАН]
{
  \inst{1}%
  Московский государственный университет им. М. В. Ломоносова
  \and
  \inst{2}%
  Институт проблем химической физики РАН
}

\date[2022]{Июнь 2022}


\begin{document}

\frame{\titlepage}
\note{
    Еще раз добрый день, коллеги!
    Я веду свою научную работу в Черноголовке
    в ИПХФ РАН в теоретическом отделе
    в лаборатории спиновой динамики и спинового компютинга
    под руководством Фельдмана Эдуарда Беньяминовича

    Тема моей работы: Многочастичная запутанность...

    Почему это важно?
    Квантовые корреляции ответственны за преимущества квантовых приборов и устройств над их классическими аналогами.
    Такие корреляции отсутствуют в классической физике.
    Изучение их свойств и методов управления ими является теоретической основой квантовых технологий.

    Почему ЯМР?
    Потому что в твердотельном ЯМР можно значительно продвинуться в этом направлении.
}

% \AtBeginSection[] {} % show display table of contest before new section
\begin{frame}
\frametitle{План доклада}
\tableofcontents
\end{frame}
\note{
  План доклада будет стандартным.
  В начале будет обсуждена проблематика и ее предпосылки,
  а также будет поставлена цель исследования.
  Следом будет представлен методы и работы на которые оприрается данная работа.
  Затем я сделаю краткий обзор основных полученных результатов.
}

\section{Введение}
\input{introduction}

\section{Исследование квантовых корреляции методами ЯМР}

\subsection{Многочастичная запутанность}
\input{literature-review/manyparticle-entanglement}

\subsection{Квантовая информация Фишера}
\input{literature-review/quantum-fisher-information}

\subsection{Косая информация Вигнера-Янасе}
\input{literature-review/skew-wigner-yanase-information}


\subsection{Многоквантовая спектроскопия ЯМР}
\input{literature-review/mq-nmr-experiment}
\input{literature-review/mq-nmr-coherences-distribution}


\section{Измерение информации Фишера в МК эксперименте ЯМР}
\input{fisher-information-mesuarment-in-mq-nmr}

\section{Многочастичная запутанность в системе эквивалентных спинов}
\input{literature-review/model-equivalent-spins}
\input{literature-review/mq-nmr-mq-hamiltonian-diagonalization}
\input{many-particle-entanglement-in-nanopore}

\section{Многочастичная запутанность в квазиодномерных цепочках}
\input{literature-review/model-uniform-spin-chain}
\input{literature-review/model-zigzag-spin-chain}
\input{many-particle-entanglement-in-zigzag-chain}

\section{Измерение информации Вигнера-Янасе в МК эксперименте ЯМР}
\input{wigner-yanase-information-mesuarment-in-mq-nmr}

% \section{Многоквантовая динамика при низких температурах}
% \input{results/mq-dynamic-at-low-temperature}
%
% \section{Многоспиновая запутанность в системе эквивалентных спинов}
% \input{models/equivalent-spins}
% \input{results/equivalent-spins-entanglement-with-term-equilibrium-state}
% \input{results/equivalent-spins-entanglement-with-dipolar-ordered-state}
%
% \section{Многоспиновая запутанность в цепочках}
% \input{models/zigzag-spin-chain}
% \input{results/zigzag-spin-chain-entanglement}
%
% \section{Определение информации Вигнера-Янасе в МК эксперименте ЯМР}
% \input{results/determination-of-wigner-yanase-information}
%
% \section{Сравнение информации Вигнера-Янасе и Фишера}
% \input{results/comparison-wyi-and-fi}

\section{Итоги}
\input{conclusions}
% \input{suplemental-materials}

\end{document}