\section{Косая информация Вигнера-Янасе}
\label{sec:skew-wigner-yanase-information}
% история
% определение
% применение
% свойства
% формула
% связь c информацией Фишера
% связь со вторым моментом

% 10.1103/PhysRevLett.91.180403 Inro
% В исследовании измерения квантовомеханических операторов Вигнер показал, что наблюдаемые, которые не коммутируют с аддитивной сохраняющейся величиной, труднее измерить, чем те, которые коммутируют с сохраняющейся величиной; то есть, наличие закона сохранения накладывает ограничение на измерение наблюдаемых, которые несовместимы (не коммутируют) с сохраняющейся величиной [1,2]. Араки и Янасе строго установили, что наблюдаемые величины, не совпадающие с сохраняющейся величиной, не могут быть измерены точно (в смысле фон Неймана), возможно только приближенное измерение, и существует компромисс между "размером" измерительного прибора и точностью измерения [3,4]. Это составляет знаменитую теорему Вигнера-Араки-Янасе, которая накладывает принципиальное ограничение на измерение квантовомеханических наблюдаемых. Эта теорема в дальнейшем исследовалась многими авторами [5-9].
% Cледовательно наблюдаемые величины,
% которые коммутируют с аддитивными сохраняющимися величинами
% (энергия, компоненты линейного и углового моментов, электрический заряд),
% могут быть измерены с помощью микроскопических аппаратов,
% а те, которые не коммутируют с этими величинами, требуют для своего измерения макроскопических систем\cite{Wigner1960}.

%
%Согласно квантовомеханической теории,
% екоторые наблюдаемые величины могут быть измерены гораздо легче, чем другие:

Араки и Янасе строго установили, что наблюдаемые величины,
которые не являются интегралами движения,
не могут быть измерены точно (в смысле фон Неймана),
и возможно только приближенное измерение.
Согласно знаменитой теореме Вигнера-Араки-Янасе, которая накладывает принципиальное ограничение на измерение квантовомеханических наблюдаемых,
существует компромисс между ``размером'' измерительного прибора и точностью измерения\cite{Araki1961, Ozawa1991, Ozawa2002a, Ozawa2002b, Matsumoto1993, Kakazu3469}.
Наблюдаемые величины,
которые коммутируют с аддитивными сохраняющимися величинами
(энергия, компоненты линейного и углового моментов, электрический заряд),
могут быть измерены с помощью микроскопических аппаратов;
те же, которые не коммутируют с этими величинами, требуют для своего измерения макроскопических систем\cite{Wigner1960}.
Отсюда возникает проблема определения меры наших знаний относительно последних.

% Theoretical and Mathematical Physics, 202(1): 104–111 (2020)
Косая информация\cite{Wigner1963} была введена Вигнером и Янасе
в контексте квантовых измерений в качестве меры информации,
содержащейся в векторе квантового состояния, лежащего под углом по отношению к наблюдаемой $A$.
\begin{equation}\label{eq:wyi}
  I_{WY}(\rho, A)
  = -\frac{1}{2} Tr([\sqrt{\rho}, A])^2
  = Tr(\rho A^2) - Tr(\sqrt \rho A \sqrt \rho  A ).
\end{equation}
%
В частности, если $\rho = \ket{\psi}\bra{\psi}$ чистое состояние, тогда
%
\begin{equation}
  I_{WY}(| \psi \rangle, A)
  = \langle \psi | A^2 | \psi \rangle - \langle \psi | A| \psi \rangle ^2
\end{equation}

Косая информация Вигнера-Янасе существенно отличается от энтропии фон Неймана \cite{Wigner1960, Lieb1973prl, Lieb1973, Wehrl1978},
но глубоко связана с ней.
Энтропия, как ее обычно определяют, является мерой нашего незнания\cite{Weaver1949}.
Это мера, в которой знания о любой наблюдаемой величине находятся в одном ряду.
С точки зрения энтропии информационное содержание всех чистых состояний,
которые могут быть описаны одним вектором состояния, одинаково.
Это неверно для косой информации Вигнера-Янасе.
В отличие от вектора консервативной величины наблюдаемой $A$,
вектор состояния, лежащего наклонно к наблюдаемой $A$, содержит информацию.

Позднее было признано, что косая информация,
помимо своего изначального значения как меры информационного содержания состояний,
допускает также несколько интерпретаций,
носящих более физический и теоретико-информационный характер.
Например, Шунь Лун Ло показал\cite{Luo2003, Luo2005, Luo2005pra, Luo2006, Luo2017} ,
что косую информацию Вигнера-Янасе можно интерпретировать
как квантовую неопределенность наблюдаемой $A$ для квантового состояния $\rho$.

Интригующей и тонкой особенностью косой информации является использование в ней квадратного корня из оператора плотности квантового состояния.
Тем не менее популярность получили и естественные модификации косой информации Вигнера-Янасе,
в которых нет корня из оператора плотности.
Например, величина
%
\begin{equation}\label{eq:wyi-modification-l}
  L(\rho, A)
  = -\frac{1}{2} Tr([\rho, A])^2.
\end{equation}
%
Значительным преимуществом величины $L(\rho, A)$ в сравнении с косой информацией является возможность ее измерения экспериментально [12].
В [16] было показано,
что $L(\rho, A)$ можно измерить в "интерферометрической" установке (an interferometric setup) путем выполнения только двух программируемых измерений независимо от размерности квантовой системы.
Однако существует проблема зависимости $L(\rho, A)$ от характеристик вспомогательной системы, как было отмечено в [24].
С помощью сравнения косой информации с некоторыми ее естественными модификациями были раскрыты\cite{Luo2020} математические,
а также физические причины использования квадратного корня.

% Skew information has many nice properties and interpretations that make it useful in quantum information theory[1], [8].
В настоящее время косая информация Вигнера-Янасе нашла много применений в квантовой теории информации[1], [8].
% For example, skew information can be used to construct measures of quantum correlations [9]–[11],
% to quantify quantum coherence [12]–[15], to quantify asymmetry [15], and so on.
Например, информация о перекосе может быть использована для построения мер квантовых корреляций [9]-[11],
для количественной оценки квантовой когерентности [12]-[15],
для количественной оценки асимметрии [15] и так далее.
% It has also been used to study quantum phase transitions [16]–[20], uncertainty relations [6], [21]–[23], et cetera.
Она также использовалась для изучения квантовых фазовых переходов [16]-[20], соотношения неопределенностей [6], [21]-[23] и т.д.

Особенно нужно отметить,
что косая информация удовлетворяет свойствам из определения~(\ref{def:f}),
и, cледовательно, может быть использована для оценки количества запутанных частиц в системе.

% Chen2005


% ---- PRA
Тем не менее полноценное исследование многочастичной запутанность в системе
требует разработки соответствующих экспериментальных методов.
Основной недостаток квантовой информации Вигнера-Янасе заключается в том,
что эта величина не могла быть измерена экспериментально,
в отличии информации Фишера\cite{Garttner2018}.
Одним из главных достижений данной работы является преодоление этого препятствия.
В Главе~\ref{chapter:wyi-mesuarement} представлена теория экспериментального метода определения величины косой информации Вигнера-Янасе
в спиновой системе с диполь-дипольным взаимодействием в многоквантовом эксперименте ЯМР.
Оказывается,
что в этом случае косая информация Вигнера-Янасе тоже связана со значением
второго момента спектра интенсивностей многоквантовых когерентностей в системе.

% It is not a random magic because skew information may be identifier as a paradigmatic version of quantum Fisher information.
% % the statistical idea underlying the skew information is the Fisher information in the theory of statistical estimation.