\begin{frame}{Многочастичная запутанность}
  $$
  \left| \Psi_{3-\mathrm{ent}} \right\rangle
  = \frac{1}{\sqrt{8}}
  \left| \uparrow_1 \right\rangle
  \otimes
  \left(
    \left| \uparrow_2\uparrow_4\right\rangle +
    \left|\downarrow_2\downarrow_4\right\rangle
  \right)
  \otimes
  \left(
    \left|\uparrow_3\uparrow_5\uparrow_9\right\rangle +
    \left|\downarrow_3\downarrow_5\downarrow_9\right\rangle
  \right)
  \otimes
  \left(
    \left|\uparrow_6\uparrow_7\uparrow_8\right\rangle +
    \left|\downarrow_6\downarrow_7\downarrow_8\right\rangle
  \right)
  $$
  \begin{alertblock}{Многочастичная запутанность $k$-частиц}
  $$
  \left| \Psi_{k-\mathrm{ent}} \right\rangle
  	= \otimes^\mathrm{M}_{i=1} \left| \Psi_{i} \right\rangle,
  $$
  где $\left| \Psi_{i} \right\rangle$ это состояние подсистемы с $N_i$ частицами,
  $ \sum\limits_{i=1}^N N_i = N $
  и $ \exists m: N_{m} \ge k$
  \end{alertblock}

\end{frame}
\note{
  А вот многочастичная запутанность изучена гораздо хуже,
  так как для этого нужно исследовать многочастичные системы,
  пространство которой экспоненциально растет с увеличение числа частиц.

  Также не очевидно какое определение должнобыть у многочастичной запутанности.

  В нашей работе мы используем для многочастичной запутанности  следующее определение: ...слайд...

  То есть наличие запутанности порядка $k$,
  говорит о том что существует несепарабельная подсистема размера $k$.
}

\begin{frame}{Меры многочастичной запутанности}
  \vspace{-2mm}
  \begin{block}{Свойства}
    \begin{enumerate}
      \item $
        F(\rho_1 \otimes \rho_2 ,H_1 \otimes I_2 + I_1 \otimes H_2)
    	= F_{1} (\rho_1, H_1) + F_{2} (\rho_2 , H_2)
      $
      \item $F \leq N^2$
    \end{enumerate}
  \end{block}
  \vspace{-1mm}
  \begin{alertblock}{Уточнение верхней границы величины $F$}
    Пусть в системе максимальный размер несепарабельной подсистемы равен $k$, тогда
    $$ F^{k} \leq \left[ \frac N k \right] k^2 + \left(N - k \left[ \frac N k \right]\right)^2 $$
  \end{alertblock}
  \vspace{-1mm}
  \begin{examples}
    \begin{enumerate}
      \item Косая информация Вигнера-Янасе\footnote[frame]{Zeqian Chen \textit{Phys. Rev. A} \textbf{71}, 052302 (2005)}
      \item Квантовая информация Фишера\footnote[frame]{P. Hyllus et al. \textit{Phys. Rev. A} \textbf{85}, 022321 (2012)}
    \end{enumerate}
  \end{examples}
\end{frame}
\note{
 В настоящее время признано, что большинство физических процессов в природе можно сформулировать в терминах обработки информации, и концепция информации может быть центральной для понимания квантовой теории.


Нас интересует два свойства меры:
1. В сепарабельной системе с матрицей плотности $\rho = \rho_1 \otimes \rho_2$ квантовая информация Фишера удовлетворяет условию аддитивности)
2. Известна ее верхняя граница $F_\mathrm{Q} \leq N^2$, где $N$ это количество частиц в системе.

Благодаря этим свойствам, зная величину меры в системе можем оценить нижнюю границу количества запутанных частиц в системе. То есть если в системе максимальный размер не сепарабельной подистемы равен $k$, то
мера такой всей системы точно не больше данного значеничя: ...слайд...

Таким образом получив значение меры  выше при фиксированом $k$ ...слайд...,  мы можем утверждать что существует несепарабельная системы размера больше $k$ расчитать дать нижнюю оценку на минимальный размер несепарпбельной системы.

Какие величины имееют такие свойства?
В квантовой теории информации есть ...слайд...
Эти величины сами по себе очень интересные.
}


% \begin{frame}{Меры многочастичной запутанности}
% Фиксируем какое-то значение $k$ - максимальное количество спинов в несепарабельной подсистеме
% $$ N > k \geq N_1 \geq N_2 \geq \dots \geq N_l, \quad \sum_{i=0}^{l} N_i = N, $$
% где $l$ количество несепарабельных подсистем.
%
% Верхняя граница информации Фишера для такой системы:
% $$
% F^k = F_{1} + \dots + F_{l}
% \leq N^2_1 + \dots + N^2_e
% \leq \underbrace{
% 	k^2 + k^2 + \dots + k^2
% 	}_{m = \left[\frac N k \right] \, \mbox{раз}}
% 	+ \underbrace{(N-km)^2}_{\mbox{остаток}}
% $$
%
% \begin{alertblock}{}
%     $$  F^k \leq \left[ \frac N k \right] k^2 + \left(N - k \left[ \frac N k \right]\right)^2 $$
% \end{alertblock}
% \end{frame}
% \note{
% Доказательства этого факта сводится к вычислению верхней границы квантовой информации Фишера для с фиксированым размером не сепарабельных подсистем.
% Мы для себя фиксируем какое-то значение $k$ - максимальное количество спинов в несепарабельной подсистеме. Сделаем оценку сверху для информации Фишера.
%
% Пусть есть я ...
%
% Рассмотрим пару подсистем для которых верно $k > N_i > N_{i-1} > 0$.
% Квантовая информации Фишера этих двух подсистем:
% $$
% F_{Q\,i,i-1} \leq N_{i}^2 + N_{i-1}^2
% $$
% При этом если мы рассмотрим случай когда в правой системе на один спин меньше, а в левой на одим больше то оценка верхней границы будет выше:
% $$
% \bar F_{Q\,i,i-1}
% 	\leq \left( N_{i}^2 + 1 \right)
% 		+ \left( N_{i-1}^2 - 1\right)
% 	\leq N_{i}^2 + N_{i-1}^2
% 		+ 2 \left(N_{i} - N_{i-1} + 1 \right)
% $$
% Следовательно в худшем случае...???
%
% Следовательно если мы подсчитаем информацию Фишера, то мы
% можем дать нижнюю границу количества запутанных частиц.
% }