\documentclass[
    %notes,
    aspectratio=169
]{beamer}
\input{common/encoding}
\input{common/packages}
\input{common/newcommand}
\input{common/settings}
% \setbeameroption{show notes on second screen}
\setbeamertemplate{caption}[numbered] % number figures
\usetheme{Madrid}
\title[Многочастичная запутанность]{Многочастичная запутанность}
\subtitle{в многоквантовой спектроскопии ЯМР в твердом теле}
\author[Лазарев И.Д.]{\textbf{И.Д. Лазарев\inst{1,2}}}
\institute[МГУ, ИПХФ РАН]
{
  \inst{1}%
  Московский государственный университет им. М. В. Ломоносова
  \and
  \inst{2}%
  Институт проблем химической физики РАН
}

\date[08.12.2022]{
Диссертация на соискание ученой степени кандидата физико-математических наук по специальности 1.3.8 - Физика конденсированного состояния \\
Научный руководитель д.ф.-м.н., профессор Э.Б. Фельдман 
}


\begin{document}

\frame{\titlepage}
\note{
    С прикладной точки зрения запутанность в квантовых системах является ресурсом для квантовых вычислений, коммуникации и других квантовых технологий. 
    Запутанность ответственна за преимущества квантовых приборов и устройств над их классическими аналогами. 
    % Изучение их свойств и методов управления ими является теоретической основой квантовых технологий.
    С фундаментальной точки зрения квантовая запутанность является ключевой концепцией квантовой механики, 
    и за частую играет важную роль во многих процессах. 
    Актуальной проблемой является развитие методов экспериментального исследования многочастичной запутанности. 
    В частности, оказалось, что в рамках МК спекстроскопии ЯМР можно существенно продвинуться в этом направлении. 

    Тема моей работы "Многочастичная запутанность в в многоквантовой спектроскопии ЯМР в твердом теле".
}

% \AtBeginSection[] {} % show display table of contest before new section
\begin{frame}
\frametitle{План доклада}
\tableofcontents
\end{frame}
\note{
  Во введении будет обсуждена проблематика и озвучена цель исследования.  
  
  Далее я познакомлю Вас с методами, которые позволяют исследовать многочастичную запутанность в рамках МК спектроскопии ЯМР. 

  Потом мы обсудим главные результаты. 
}

\section{Введение}
\input{slides/introduction}

\section{Исследование квантовых корреляции методами ЯМР}

\subsection{Многочастичная запутанность}
\input{slides/literature-review/manyparticle-entanglement}

\subsection{Косая информация Вигнера-Янасе}
\input{slides/literature-review/skew-wigner-yanase-information}

\subsection{Квантовая информация Фишера}
\input{slides/literature-review/quantum-fisher-information}

\subsection{Многоквантовая спектроскопия ЯМР}
\input{slides/literature-review/mq-nmr-experiment}
\input{slides/literature-review/mq-nmr-coherences-distribution}


%\section{Измерение информации Фишера в МК эксперименте ЯМР}
%\input{slides/fisher-information-mesuarment-in-mq-nmr}

\section{Многочастичная запутанность в системе эквивалентных спинов}
\input{slides/literature-review/model-equivalent-spins}
\input{slides/literature-review/mq-nmr-mq-hamiltonian-diagonalization}
\input{slides/many-particle-entanglement-in-nanopore}

\section{Многочастичная запутанность в квазиодномерных цепочках}
\input{slides/literature-review/model-uniform-spin-chain}
\input{slides/literature-review/model-zigzag-spin-chain}
\input{slides/many-particle-entanglement-in-zigzag-chain}

\section{Измерение информации Вигнера-Янасе в МК эксперименте ЯМР}
\input{slides/wigner-yanase-information-mesuarment-in-mq-nmr}

% \section{Многоквантовая динамика при низких температурах}
% \input{slides/results/mq-dynamic-at-low-temperature}
%
% \section{Многоспиновая запутанность в системе эквивалентных спинов}
% \input{slides/models/equivalent-spins}
% \input{slides/results/equivalent-spins-entanglement-with-term-equilibrium-state}
% \input{slides/results/equivalent-spins-entanglement-with-dipolar-ordered-state}
%
% \section{Многоспиновая запутанность в цепочках}
% \input{slides/models/zigzag-spin-chain}
% \input{slides/results/zigzag-spin-chain-entanglement}
%
% \section{Определение информации Вигнера-Янасе в МК эксперименте ЯМР}
% \input{slides/results/determination-of-wigner-yanase-information}
%
% \section{Сравнение информации Вигнера-Янасе и Фишера}
% \input{slides/results/comparison-wyi-and-fi}

\section{Итоги}
\input{slides/conclusions}
% \input{slides/suplemental-materials}

\input{src/slides/questions.tex}

\end{document}
